\begin{frame}{Wie kommt ein Angreifer an mein Passwort?}
    \begin{itemize}
        \item Aufkleber am Monitor gelesen
        \note{\textbf{Aufkleber am Monitor}\\
        - gerne auch auf der Schreibunterlage, unter der Tastatur, im Kalender etc.\\}
        \pause
        \item über die Schulter geschaut
        \note{\textbf{Über die Schulter}\\
        - Kamera\\}
        \pause
        \item Social Engineering\footnote{\cite[vgl.][]{wiki:socialengineering}} \footnote{\cite[vgl.][]{youtube:stalking}}
        \begin{itemize}
            \item Passwort aus Informationen über eine Person ableiten
            \item Dumpster Diving
            \item Phishing
            \item Schokoriegel-Attacke\footnote{\cite[vgl.][]{heise:schoko}}
        \end{itemize}
        \pause
        \item Sicherheitsfragen zu Kennwörtern ausgenutzt
        \note{\textbf{Sicherheitsfragen}\\
        - durch Social Engineering zu einfach zu erraten
        - oft einfache Fragen wie z.\,B. "`Welche Farbe hatte Dein erstes Auto?"'\\}
        \pause
        \item mit Hilfe von Wörterbüchern "`erraten"'
        \pause
        \item mit Hilfe von Brute Force "`erraten"'
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Wie kommt ein Angreifer an mein Passwort?}
    \begin{itemize}
        \item Keylogger\footnote{\cite[vgl.][]{wiki:keylogger}}
        \note{\textbf{Keylogger}\\
        - Schreiben alle Eingaben, die über eine Tastatur erfolgen, mit.\\}
        \begin{itemize}
            \item Software
            \note{\textbf{Software}\\
            - z.\,B. ein Virus oder gezielt eingespielte Überwachungssoftware\\}
            \item Hardware
            \note{\textbf{Hardware}\\
            - USB- od. PS/2-Logger\\
            - können nicht von Software erkannt werden\\
            - integrierter Speicher, WLAN, E-Mail etc.\\
            - Video-Grabbber, die alle paar Sekunden eine Screenshot machen\\
            }
        \end{itemize}
        \pause
        \item unverschlüsselten Datenstrom (http) abgehört\footnote{\cite[vgl.][]{netzpolitik:http}}
        \note{\textbf{http}\\
        - z.\,B. mit Wireshark}
        \pause
        \item Trojaner
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie kommt ein Angreifer an mein Passwort?}
    \begin{itemize}
        \item Datenklau
        \begin{itemize}
            \item
            bekannt gewordene Datendiebstähle\footnote{\cite[vgl.][]{wiki:datenklau1}} \footnote{\cite[vgl.][]{wiki:datenklau2}} 
            \note{\textbf{Datendiebstähle}\\
            - nur wenige werden bekannt\\
            - i.\,d.\,R. werden damit Firmen erpresst\\
            - Daten werden verkauft\\
            - Nutzung der Daten\\
            }
            \item Passwort Leaks
            \note{\textbf{Leaks}\\
            - Veröffentlichung von Passwortlisten\\}
            \begin{itemize}
                \item Mega-Passwort-Leak: Online-Datenbank mit 560 Millionen Login-Daten\footnote{\cite[vgl.][]{t3n:leak}}
                \item 1,4 Milliarden Klartext Anmeldeinformationen in einer einzigen Datenbank entdeckt\footnote{\cite[vgl.][]{mc:leak}}
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \pause
        \item mehrere Accounts das selbe Passwort
        \note{\textbf{das selbe Passwort}\\
        - oft Mailadresse Benutzername für Accounts\\
        - damit Zugang zu vielen Accounts des Nutzers\\
        }
        \pause
        \item Erzwingen
        \note{\textbf{Erzwingen}\\
        - durch Behörden mit Erzwingungshaft\\
        - durch Kriminelle mit Gewalt\\
        }
    \end{itemize}
\end{frame}